\par Открытие книги строиться вокруг команды

\begin{lstlisting}[style=vba_line]
Workbooks.Open(wb_name)
\end{lstlisting}

\par С помощью переменной \inlvba{wb_name} мы показываем компьютеру дорогу к книге, которую мы хотим открыть.
Для того, чтобы получить путь к книге, мы сначала вызываем стандартный диалог выбора файла.

\begin{lstlisting}[style=vba_line]
wb_name = Application.GetOpenFilename 
\end{lstlisting}

Результат работы диалога сохраняется в \inlvba{wb_name}.
Чаще всего в качестве \inlvba{wb_name} используется переменная типа \inlvba{String} или \inlvba{Variant}.
Пример ниже будет написан для типа \inlvba{String}.

% TODO: картинка с диалогом

\par Из диалога можно выйти двумя способами: выбрав файл или нажав "Cancel".
В первом случае в \inlvba{wb_name} записывается полный адрес файла.
Во втором случае в \inlvba{wb_name} записывается 
\inlvba{\"False\"} % Отсутствие \ перед " сломало всё :(
(в случае с \inlvba{Variant} -- \inlvba{False}).
Очевидно, что по адресу \inlvba{\"False\"} вряд ли найдётся какая-то книга, и мы получим ошибку.
Так как мы не хотим, чтобы программа падала, мы будем проверять \inlvba{wb_name} после вызова диалога, и если там окажется значение \inlvba{\"False\"}, то мы остановим выполнение процедуры.

\begin{lstlisting}[style=vba_line]
wb_name = Application.GetOpenFilename("Excel files (*.xls*), *.xls*")
\end{lstlisting}

\par Вторая проблема заключается в том, что Excel не умеет открывать файлы всех возможных типов.
Чтобы избежать связанных с этим ошибок, добавим фильтр, который заставит диалог показывать только подходящие файлы.
Этот фильтр состоит из двух частей.
Первая (до запятой) будет показываться пользователю.
Вторая (после запятой) будет применяться на практике.
Звёздочка означает любую последовательность символов, то есть \inlvba{*.xls*} выберет все файлы, в которых есть ".xls".
Советую лишний раз с фильтрами не экспериментировать и пользоваться чем-то стандартным.

% TODO: скриншоты с фильтром и без

\lstinputlisting[style=vba_listing]{code/algorythms/wb_open_01.tex}

\par Есть ещё несколько полезных вещей, на которые стоит обратить внимание.
Во-первых, чаще всего мы открываем файлы с данными.
Естесственно, мы не хотим их нечаянно изменить (ручки-криворучки), так что можем открывать их в режиме чтения, используя опцию \inlvba{ReadOnly} при открытии.
Приведённые ниже строчки совпадают по функционалу, но вторая, на мой взгляд, более читаемая.

\begin{lstlisting}[style=vba_line]
Workbooks.Open(wb_name, , False)
Workbooks.Open Filename:=wb_name, ReadOnly:=True
\end{lstlisting}

\par Так как после открытия книги мы, скорее всего, будем с ней работать, имеет смысл записать в переменную \inlvba{wb_name} не её полный адрес, а просто имя файла. Так как сразу после открытия книга ещё активна, это можно сделать в одну команду.

\begin{lstlisting}[style=vba_line]
wb_name = ActiveWorkbook.Name
\end{lstlisting}